\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{DS9-BCPST1-2122} % <- do not include FC, FT etc
%\version{0}                     % <- for multiple choice exams
\title{DS9 - Mathématiques}
\time{3 heures} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST-1}
\annee{21 mai 2022} % <- default is the current year

%\campus{City}

% \note{La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
%   dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
%   indépendants. Les calculatrices sont proscrites.}


\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\e}{{\rm e}}

\begin{document}







\begin{exercice}[G2E - Oral d'informatique - 30 mins]


Un codon est constitué de $3$ nucléotides, et a pour base azotée soit A, soit T,
soit  G, soit  C.  Les séquences  ADΝ  seront représentées  par  des chaînes  de
caractères, par exemple: `'GATTACAACGTTATAGAGA'`

\begin{enumerate}

\item Écrire une fonction \texttt{verif\_codon(codon: str) -> bool} de vérification qui prend en entrée
 une chaine de caractères  et qui renvoie \texttt{True} si c'est bien un codon et \texttt{False} sinon.

\item On rappelle quels sont les 3 codons \textit{stop}  : \texttt{TAG}, \texttt{TAA}, \texttt{TGA}. 

 Écrire une fonction qui cherche le codon \textit{stop} dans une séquence d'ADN
 (s'il y en a plusieurs alors on s'arrête au premier) et renvoie
 la position de ce codon dans la séquence. S'il n'y a pas de codon \textit{stop} alors la fonction renvoie $-\infty$.

 On prendra en compte le fait que la lecture de la séquence 
 se fait de codon en codon (c'est à dire tous les 3 nucléotides).

\item    Les   nucléotides    complémentaires   sont    :   \texttt{(A-T)}    et
  \texttt{(C-G)}. Ainsi la séquence complémentaire de \texttt{TATAGAGAC} est \texttt{ATATCTCTG}

 \begin{enumerate}
\item  Écrire une fonction qui prend en entrée un nucléotide et qui renvoie son complémentaire.
\item  Écrire une fonction qui prend deux brins de même taille et
 qui vérifie s'ils sont complémentaires. Si oui, elle renvoie \texttt{True}, sinon elle renvoie \texttt{False}.
\end{enumerate}
\item  On rappelle le phénomène de croisement entre deux brins au niveau d'une position $k$ sur le brin.
Par exemple si les brins : \texttt{ATTGTC} et \texttt{CGCTGA} se croisent à la position 3, 
 les deux nouveaux brins sont: \texttt{ATTTGA} et \texttt{CGCGTC}.

 Écrire une fonction qui prend en paramètre deux brins
  et une position $k$ et qui fait le croisement. 
  La fonction renvoie les deux nouveaux brins.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage
\begin{exercice}[Agro-Véto 2020 - Concours A-TB - 45 mins]
  \section{Questions préliminaires}
	
		\begin{enumerate}
			\item
				On considère la liste de listes \texttt{matA} définie en \texttt{Python} par :
				\begin{pythoncode}
matA = [[5, 2, 3, 6, 1], [9, 7, 9, 7, 9], [7, 4, 1, 2, 5], [3, 2, 7, 1, 4]]
				\end{pythoncode}
				
				\begin{enumerate}
					\item Quelle est la valeur de \texttt{len(matA)} ?
					\item Quel est le type de \texttt{matA[2]} ? Quelle est sa valeur ?
					\item Quelle est la valeur de \texttt{len(matA[2])} ?
					\item Quel est le type de \texttt{matA[2][1]} ? Quelle est sa valeur ?				
				\end{enumerate}
				
			\item
				Parmi les fonctions suivantes, déterminer l'unique fonction \texttt{zeros} qui, à partir de deux entiers $n$ et $p$ passés en arguments, renvoie une liste de $n$ listes, contenant chacune $p$ coefficients, tous nuls.
				
				
				
				\textit{Par exemple,} \texttt{zeros(3,4)} \textit{devra renvoyer} \texttt{[[0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 0]]}.


\noindent\begin{minipage}[t]{.45\textwidth}
\begin{pythoncode}
def zeros1(n, p):
    liste = []
    for i in range(n):
        for j in range(p):
	    liste.append([0])
    return liste
\end{pythoncode}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[t]{.45\textwidth}
\begin{pythoncode}
def zeros2(n, p):
    liste = []
    for j in range(p):
	colonne = []
	for i in range(n):
	    colonne.append(0)
	    liste.append(colonne)
    return liste
\end{pythoncode}
\end{minipage}

\noindent\begin{minipage}{.45\textwidth}
\begin{pythoncode}
def zeros3(n, p):
    liste = []
    for i in range(n):
	ligne = []
	for j in range(p):
	    ligne.append(0)
	liste.append(ligne)
    return liste
\end{pythoncode}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\begin{pythoncode}
def zeros4(n, p):
    liste = []
    for i in range(n):
	ligne = []
	for j in range(p):
	    ligne.append(0)
	liste = liste + ligne
    return liste
\end{pythoncode}
\end{minipage}

			\item
				Écrire une fonction \texttt{miroir} qui renvoie le miroir d'une liste passée en argument, c'est-à-dire une liste dont les éléments sont énumérés dans l'ordre inverse de ceux de la liste passée en argument.
				
				\textit{Par exemple,} \texttt{miroir([4, 2, 5, 3, 3])} \textit{et} \texttt{miroir([(2,3),(2,2),(1,2),(0,2),(0,1),(0,0)])} \textit{devront respectivement renvoyer} \texttt{[3, 3, 5, 2, 4]} \textit{et} \texttt{[(0,0),(0,1),(0,2),(1,2),(2,2),(2,3)]}.
		\end{enumerate}
		
	\section{Chemins de somme minimale dans une matrice}
	
		On appelle \textbf{chemin} dans une matrice toute suite de coefficients adjacents reliant son coin supérieur gauche à son coin inférieur droit. 
		\textbf{Les seuls déplacements licites sont les déplacements vers la droite ou vers le bas.}
		
		On s'intéresse ici à la somme des coefficients de chemin dans une matrice.
		
		{\itshape Par exemple, dans la matrice $A=\begin{bmatrix}
			9&9&5\\1&2&5\\4&6&9
		\end{bmatrix}$, la somme des coefficients du chemin ci-dessous à gauche est égale à 35, tandis que la somme des coefficients du chemin du milieu et de droite sont respectivement égaux à 29 et 26.}\\
		
		\begin{minipage}[t]{.33\textwidth}
			\centering
			$\begin{bmatrix}
				\fbox{9}&\rightarrow&9& &5\\ &&\downarrow &&\\1&&2&&5\\&&\downarrow &&\\4&&6&\rightarrow&\fbox{9}
			\end{bmatrix}$
			
			\vspace{4mm}
			
			$9 + 9 + 2 + 6 + 9 = 35$
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}[t]{.33\textwidth}
			\centering
			$\begin{bmatrix}
				\fbox{9}&&9& &5\\ \downarrow&&&&\\1&&2&&5\\\downarrow&&&&\\4&\rightarrow&6&\rightarrow&\fbox{9}
			\end{bmatrix}$
			
			\vspace{4mm}
			
			$9 + 1 + 4 + 6 + 9 = 29$
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[t]{.33\textwidth}
			\centering
			$\begin{bmatrix}
				\fbox{9}&&9& &5\\ \downarrow&&&&\\1&\rightarrow&2&\rightarrow&5\\&&&&\downarrow \\4&&6&&\fbox{9}
			\end{bmatrix}$
			
			\vspace{4mm}
			
			$9 + 1 + 2 + 5 + 9 = 26$.
		\end{minipage}
		
		\vspace{4mm}
		On peut montrer que le chemin de droite est le chemin dont la somme des coefficients est minimale.
		
		Dans cette partie, on cherche à déterminer la somme minimale des coefficients d'une matrice parmi tous les chemins reliant son coin supérieur gauche et son coin inférieur droit.

		\begin{enumerate}
			\item
				On modélise une matrice par une liste de listes notée \texttt{mat} de façon à ce que \texttt{mat[i][j]} désigne le coefficient de la ligne $i$ et de la colonne $j$, en commençant la numérotation des lignes et colonnes à 0.
				
				\textit{Ainsi, la matrice $A$ ci-dessus est représentée par la liste de listes :}
\begin{pythoncode}
matA = [[9, 9, 5], [1, 2, 5], [4, 6, 9]]
\end{pythoncode}
				\begin{enumerate}
					\item
						Quelle liste de listes représente la matrice $\begin{bmatrix}
							9&2\\3&6\\4&7
						\end{bmatrix}$ ?
						
					\item
						Quelle matrice la liste de listes \texttt{[[9, 3, 4], [2, 6, 7]]} représente-t-elle ?
				\end{enumerate}	
				
			\item
				Pour résoudre le problème, il serait très inefficace de calculer la longueur de tous les chemins reliant le coin supérieur gauche de $A$ à son coin inférieur droit.
				
				Pour une matrice $A=\left(a_{ij}\right)_{\substack{0\leqslant i\leqslant n-1\\0\leqslant j\leqslant p-1}}$ (de taille $n\times p$), on note $s_{i,j}$ la somme minimale des coefficients de la matrice parmi tous les chemins entre le coefficient $a_{0,0}$ (coin supérieur gauche) et le coefficient $a_{i,j}$ (ligne $i$ colonne $j$).
				On admet les résultats suivants :
				\begin{enumerate}
					\item
						$s_{0,0}=a_{0,0}$.
						
					\item
						Pour tout $i\in\llbracket 0;n-2 \rrbracket$, $s_{i+1,0}=s_{i,0}+a_{i+1,0}$.
						
					\item
						Pour tout $j\in\llbracket 0;p-2 \rrbracket$, $s_{0,j+1}=s_{0,j}+a_{0,j+1}$.
						
					\item
						Pour tout $i\in\llbracket 0;n-2 \rrbracket$ et $j\in\llbracket 0;p-2 \rrbracket$, $s_{i+1,j+1}=\left\{\begin{array}{ll}
							s_{i+1,j}+a_{i+1,j+1}& \text{ si } s_{i+1,j}<s_{i,j+1} \\ s_{i,j+1}+a_{i+1,j+1}& \text{ sinon }
						\end{array}\right.$.
				\end{enumerate}	
				
		La valeur recherchée est alors $s_{n-1,p-1}$.
		
		Pour éviter de recalculer plusieurs fois les coefficients $s_{i,j}$, on les stockera dans une matrice $S = (s_{i,j})$ de même taille que $A$. 
		On appelle cette matrice la \textbf{matrice des sommes minimales} de $A$.
		En effet, chacun des ses coefficients $s_{i,j}$ est la somme minimale des coefficients de $A$ reliant le coefficient $a_{0,0}$ (coin supérieur gauche) au coefficient $a_{i,j}$.
		
		\textit{À l'aide des formules ci-dessous, on trouve que la matrice S des sommes minimales de $A=\begin{bmatrix}
			9&9&5\\1&2&5\\4&6&9
		\end{bmatrix}$ est :}
		$ S=\begin{bmatrix}
			9&18&23\\10&12&17\\14&18&26
		\end{bmatrix}.$

			\begin{enumerate}
				\item
					Déterminer la matrice $S$ des sommes minimales de la matrice $\begin{bmatrix}
						5&9&2\\8&7&1\\2&5&3
					\end{bmatrix}$
					
				\item
					En déduire que la somme minimale des coefficients de $B$, parmi tous les chemins reliant le coin supérieur gauche de $B$ à son coin inférieur droit, est égale à 20.
			\end{enumerate}	
			
			\item
				Recopier sur votre copie et compléter le code de la fonction ci-dessous de manière à ce qu'elle renvoie une liste de listes représentant la matrice des sommes minimales associée à une matrice \texttt{matA} passée en argument (comme une liste de listes).
\begin{pythoncode}
def mat_sommes_minimales(matA):
	n = len(matA)
	p = len(...)
	matS = zeros(..., ...)
	matS[0][0] = ...
	for i in range(...):
		matS[i+1][0] = ...
	for j in range(...):
		matS[0][j+1] = ...
	for i in range(...):
		for j in range(...):
			if matS[i+1][j] < ...:
				matS[i+1][j+1] = ...
			else:
				matS[i+1][j+1] = ...
	return matS
\end{pythoncode}
			
			\item
				Écrire une fonction \texttt{somme\_minimale(matA)} qui renvoie la somme minimale des coefficients d'une matrice \texttt{matA}, parmi tous les chemins reliant son coin supérieur gauche à son coin inférieur droit.															
		\end{enumerate}
		
% 	\section{Recherche d'un chemin solution}

% 		Dans la partie précédente, on implémente une méthode déterminant la somme minimale des coefficients d'une matrice parmi tous les chemins reliant son coin supérieur gauche et son coin inférieur droit. 
% 		Cette méthode permet de déterminer la longueur d'un chemin solution, mais pas un chemin solution.
		
% 		Pour trouver un chemin solution, on procède de la manière suivante :
% 		\begin{itemize}
% 			\item
% 				on construit la matrice $S = (s_{i,j})$ des sommes minimales associée à la matrice $A$ ;
				
% 			\item
% 				on commence par se placer au coin inférieur droit de la matrice $A$ (soit à la ligne $n-1$, colonne $p-1$ si elle a $n$ lignes et $p$ colonnes) ;
				
% 			\item
% 				on note $i$ et $j$ les numéros respectifs de ligne et de colonne actuels. 
% 				Tant qu'on ne se trouve pas au point de départ (i.e. $(i, j) \neq (0, 0)$), on se déplace sur la matrice $A$ de la manière décrite ci-dessous.
% 				\begin{itemize}
% 					\item
% 						Si on se trouve sur la première colonne, on remonte d'une ligne.
						
% 					\item
% 						Si $s_{i-1,j}<s_{i,j-1}$, c'est que la somme minimale $s_{i-1,j}$ pour relier le coin supérieur gauche au coefficient $a_{i-1,j}$ est inférieure à celle pour relier le coin supérieur gauche au coefficient $a_{i,j-1}$. 
% 						On remonte alors d'une ligne.
					
% 				\item
% 					Dans tous les autres cas, on se décale vers la gauche, i.e. on recule d'une colonne.		
% 				\end{itemize}
% 		\end{itemize}

% 		Parmi les fonctions ci-après, déterminer l'unique fonction \texttt{chemin} prenant en argument une liste de listes représentant une matrice $A$ et renvoyant la liste ordonnée (du coin supérieur gauche au coin inférieur droit) des coordonnées des coefficients d'un chemin solution.
		
% 		\textbf{On indiquera les raisons qui ont amené à éliminer les trois autres fonctions.}
		
% 		\textit{L'exécution des instructions ci-dessous affichera par exemple la liste} \texttt{[(0,0),(1,0),(1,1),(1,2),(2,2)]}.

% \begin{pythoncode}
% matA = [[9, 9, 5], [1, 2, 5], [4, 6, 9]]
% print(chemin(matA))
% \end{pythoncode}

% \newpage

% \begin{pythoncode}
% def chemin1(matA):
% 	n, p = len(matA), len(matA[0])
% 	i, j = n-1, p-1
% 	matS = sommes_minimales(A)
% 	print(A[i][j])
% 	while (i, j) != (0, 0):
% 		if j == 0 or matS[i-1][j] < matS[i][j-1]:
% 			i = i - 1
% 		else:
% 			j = j - 1
% 		print(matA[i][j])
% \end{pythoncode}

% \begin{pythoncode}
% def chemin2(matA):
% 	n, p = len(matA), len(matA[0])
% 	matS = sommes_minimales(A)
% 	i, j = n-1, p-1
% 	liste = [(n-1, p-1)]
% 	while i != 0 or j != 0:
% 		if j == 0 or matS[i-1][j] < matS[i][j-1]:
% 			i = i - 1
% 		else:
% 			j = j - 1
% 		liste.append((i, j))
% 	return miroir(liste)
% \end{pythoncode}

% \begin{pythoncode}
% def chemin3(matA):
% 	n, p = len(matA), len(matA[0])
% 	matS = sommes_minimales(A)
% 	i, j = n-1, p-1
% 	liste = [(n-1, p-1)]
% 	while i != 0 and j != 0:
% 		if j == 0 or matS[i-1][j] < matS[i][j-1]:
% 			i = i - 1
% 		else:
% 			j = j - 1
% 		liste.append((i, j))
% 	return miroir(liste)
% \end{pythoncode}

% \begin{pythoncode}
% def chemin4(matA):
% 	n, p = len(matA), len(matA[0])
% 	matS = sommes_minimales(A)
% 	i, j = n-1, p-1
% 	liste = [(n-1, p-1)]
% 	while i != 0 or j != 0:
% 		if j == 0 or matS[i-1][j] < matS[i][j-1]:
% 			i = i - 1
% 		else:
% 			j = j - 1
% 		liste.append((i, j))
% 	return liste
% \end{pythoncode}
\end{exercice}














\begin{exercice}[Agro-Véto 2020 - Concours A-TB - Algèbre]
  
		Si $a$ est un nombre réel, on note $M_a=\begin{bmatrix}
			\cos(a)&-\sin(a)\\ \sin(a)&\cos(a)
		\end{bmatrix}$.
		On note $f_a$ l'endomorphisme de $\mathbb{R}^2$ canoniquement associé à la matrice $M_a$.
		
		Par ailleurs, on rappelle que si $(x,y)$ est un élément de $\mathbb{R}^2$, le nombre réel $\| (x,y)\|=\sqrt{x^2+y^2}$ est la \textbf{norme} du vecteur $(x,y)$.
		
		\begin{enumerate}
			\item
				Exemples :
				\begin{enumerate}
\item
						Calculer $M_0$, $M_{\frac{\pi}{2}}$ et $M_\pi$.
						(Autrement dit : calculer $M_a$ dans les cas $a=0$, $a=\frac{\pi}{2}$ et $a=\pi$).

\item
On considère la matrice $A=\begin{bmatrix}
	\frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{2}}{2}\\ \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2}
\end{bmatrix}$.
Donner un réel $a\in[0;2\pi[$, tel que $A=M_a$.
				\end{enumerate}
				
			\item
				Premières propriétés.
				\begin{enumerate}
\item
Calculer le déterminant de $M_a$.
L'application $f_a$ est-elle bijective ?
Que dire du noyau de $f_a$ ?

\item
Calculer $f_a\bigl((1,0)\bigr)$ et $f_a\bigl((0,1\bigr))$.
En déduire alors $\| f_a\bigl((1,0\bigr))\|$ et $\| f_a\bigl((0,1\bigr))\|$.

\item
Soit $(x,y)\in\mathbb{R}^2$.
Prouver que le vecteur $f_a\left((x,y)\right)$ et le vecteur $(x,y)$ ont la même norme.

\item
Soit $\lambda\in\mathbb{R}$ tel qu'il existe $u\in\mathbb{R}^2\setminus\{(0,0)\}$ tel que $f_a(u)=λu$.

Démontrer  que $\lambda$ vaut soit 1, soit une autre valeur réelle que l'on précisera.
				\end{enumerate}
				
\item On s'intéresse  aux nombres \textbf{complexes} $λ$ tels  qu'il existe pour
  chacun d'eux au moins un vecteur non nul $u\in\mathbb{R}^2$ tel que $f_a(u)=λu$. .
				\begin{enumerate}
\item
Fixons $a\in\mathbb{R}$.
Trouver des coefficients $\alpha$ et $\beta$ \textbf{réels}, que l'on exprimera en fonction de $a$, et vérifiant pour tout nombre complexe $z$ :
\[ \left(z-e^{ia}\right)\left(z-e^{-ia}\right)=z^2-2\alpha z+\beta.\]

\item
Soit $\lambda\in\mathbb{C}$.
Calculer le déterminant de $M_a-\lambda I_2$.

\item
Pour quelles valeurs de $\lambda$, la matrice $M_a-\lambda I_2$ est-elle \textit{non} inversible ?

\item
Expliquer pourquoi les seuls nombres cherchés sont $e^{ia}$ et $e^{-ia}$.
				\end{enumerate}
				
			
				
			\item
				Si $a$ et $b$ sont deux nombres réels, montrer que $M_{a+b}=M_a M_b$.
				
			\item
				Soit $n$ un entier naturel supérieur ou égal à 2.
				Démontrer qu'il existe un réel $a\in]0;2\pi[$ tel que $M_a^n=I_2$.
				On exprimera un tel réel $a$ en fonction de $n$ et de $\pi$.
                              \end{enumerate}




                            \end{exercice}
                            







                              
		
	\begin{exercice}[Agro-Véto 2020 - Concours A-TB - Analyse]
	
	
		\begin{enumerate}
			\item
				Rappeler la valeur de $\arctan(0)$ et de $\arctan(1)$.
				
			\item
				Rappeler la valeur de la limite de $\arctan$ en $+\infty$.
				
			\item
				On considère la fonction $f:x\mapsto \arctan\left(\frac{1}{x}\right)$, définie sur $\mathbb{R}^*$.
				Calculer la dérivée de la fonction $f$.
				
				Calculer, pour tout $x$ non nul, $\arctan'(x)+f'(x)$.
				
			\item
				Démontrer que pour tout réel $x$ strictement positif, on a $\arctan(x)+\arctan\left(\frac{1}{x}\right)=\frac{\pi}{2}$.
				
			\item
				Si $x$ est strictement négatif, donner la valeur de $\arctan(x)+\arctan\left(\frac{1}{x}\right)$.
				
				
			\item
				Calculer la limite de $\dfrac{\arctan(x)}{x}$ lorsque $x$ tend vers 0.
				
			\item
				En   déduire    que   $\lim\limits_{x\rightarrow
                                  +\infty}    x\arctan\left(\dfrac{1}{x}\right)$
                                existe et donner sa valeur.
				
			\item
				Donner alors un équivalent \textbf{très simple}	de la suite $(u_n)$, de terme général $$u_n=\dfrac{\pi}{2}-\arctan(n)$$.
		\end{enumerate}
		

              \end{exercice}
              













\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
